---
title: "Pouls, fréquence ou rythme cardiaque?"
categories: fr chill
author: macha
---

<div class="text-center lead" markdown="1">
  ![Android Coeur](/assets/img/post/android-love.png)
</div>

Le **pouls** est la perception du flux sanguin propulsé par le coeur, il est déterminé 
en palpant une artère situé au cou (pouls central), au poignet (pouls radial), 
ou à d'autres endroit sur le corps. La prise de pouls est un témoin de la pression 
artérielle, elle permet de vérifier la symétrie (gauche, droite) ainsi que d'évaluer 
de manière simple la fréquence cardiaque et le rythme cardiaque.

<!--more-->

La **fréquence cardiaque** (_FC_) est le nombre de pulsation par unité de temps. 
Elle s'exprime généralement en **bpm** soit battement par minute. C'est une notion 
quantitative alors que le **rythme cardiaque** est une notion qualitative. En effet, 
il désigne la manière dont s'enchaine les pulsations (par exemple : deux 
pulsations rapprochées suivies d'une éloignée).

La prise de pouls donne une valeur de _FC_. Pour se faire, il suffit de placer une 
main sur une artère du sujet, puis de compter le nombre de pulsations, sur 
10 secondes par exemple. Ensuite, la multiplication par 6, du résultat précedemment 
obtenu, renvoie la valeur de la _FC_ en bpm.

## Comment la FC varie-t-elle ?

La valeur de la _FC_ varie tout au long de la journée selon l'état psychique ou 
l'effort physique du sujet. De manière générale, un effort ou un état intense 
provoque une élévation de _FC_. Au contraire, au repos, c'est-dire le matin au réveil, 
elle est relativement basse (elle est propre à chaque individu). Cependant, 
bien que la valeur de la _FC_ varie fortement d'un individu à un autre, il existe 
des valeurs de référence selon l'âge, le sexe et le type d'activité. En effet, 
au repos, pour des personnes âgées, la _FC_ est comprise entre 60 et 70; tandis 
que pour un nouveau né, elle est comprise entre 90 et 190 (cf. Tableau de fréquence cardiaque au repos selon l'âge). 
De plus, on observe des similitudes selon si la personne est sportive ou sédentaire: 
plus on réalise des exercices physiques, plus notre _FC_ diminue.

Il existe 3 types de valeurs de _FC_ :
- la _FC_ au repos, **FCR**, elle est calculée suite à la prise du pouls le matin au réveil
- la _FC_ maximal, **FCM**, elle est soit directement prise sur le terrain juste après que le sujet se soit donné à fond, soit calculé avec la méthode Astrand (pour les hommes : 220-âge et pour les femmes 226 -âge)
- la _FC_ à l'effort, **FCE**, elle est défini via la prise de pouls pendant l'effort et elle est relative à l'intensité de celui-ci

Des zones de _FCE_ peuvent être déterminées avec la méthode Astrand ou de Karvonen.  
D'un côté, avec la méthode Astrand, elles sont définies par rapport à l'âge et au 
sexe du sujet. D'un autre côté, avec la méthode de Karvonen, elles sont définies 
par rapport à des mesures de pouls prises sur le sujet, à différents moments clés 
(_FCR_ et _FCM_). Il conviendra que la méthode de karvonen définit des zones de _FCE_ 
beaucoup plus significatives puisqu'elles sont individualisées.

La _FC_ prend tout son sens lorsqu'elle est comparée à des valeurs de référence 
tel que les zones de _FCE_ ou les valeurs de _FCR_ selon l'âge.

<table style="height: 195px;" width="179">
<tbody>
<tr>
<th>Âge</th>
<th>FCR</th>
</tr>
<tr>
<td>Nouveau-né</td>
<td>90 - 190</td>
</tr>
<tr>
<td>1-2 ans</td>
<td>70 - 150</td>
</tr>
<tr>
<td>3-5 ans</td>
<td>70 - 140</td>
</tr>
<tr>
<td>6-12 ans</td>
<td>65 - 125</td>
</tr>
<tr>
<td>Adolescent / Adulte</td>
<td>60 - 80</td>
</tr>
<tr>
<td>Personne âgée</td>
<td>60 - 70</td>
</tr>
</tbody>
<caption>Tableau de fréquence cardiaque au repos selon l'âge</caption></table>

## A quoi sert de connaître sa valeur de fréquence cardiaque ?

Finalement, la valeur de la _FC_ est un indicateur de l'état psychique ou  physique 
d'un sujet. Pour illustrer, dans les films, elle est mise en scène pour signifier 
le mensonge d'un malfrat ou la mort d'une victime... Par ailleurs, elle est très 
utilisée par les sportifs afin de contrôler leur effort physique sur une activité 
de longue haleine ou bien analyser leurs performances. Par exemple, pour finir 
un marathon dans de bonnes conditions, l'athlète devra faire attention à ne pas 
dépasser une certaine valeur de _FC_, établie dans ces zones de _FCE_. Aussi, au fur 
et à mesure des entraînements le sportif observera une diminution de sa _FCR_.

## Comment mesurer sa fréquence cardiaque ?
Il est possible de mesurer sa fréquence cardiaque soit directement à l'aide 
d'un capteur (centure de poitrine, cardio-fréquencemètre, montre connectée) 
soit manuellement en comptant le nombre de pulsations perçus sur un temps donné. 
La deuxième méthode est un peu plus fastidieuse car elle nécessite de rester 
concentré sur la perception des battements à travers une main placée sur l'artère 
du cou ou bien les veines du poignet. Ceci dit, cette méthode est plus précise 
et donne des indications supplémentaire sur le rythme et la pression artérielle.
Par ailleurs, il existe des applications vous permettant de vous assister dans 
la mesure de votre pouls tout en vous fournissant des indications claires sur 
le résultat obtenu. Par exemple, l'application 
<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=fr.machada.bpm" target="_blank">BaChamada</a> 
vous donne la possibilité d'obtenir votre fréquence cardiaque manuellement ou 
avec la montre connectée. De plus, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=fr.machada.bpm" target="_blank">BaChamada</a>
place votre valeur de fréquence cardiaque sur une échelle adaptée à votre profil, 
via la méthode Astrand dans un premier temps (en prenant en compte le sexe et l'âge) 
puis via la méthode de Karvonen dans un second temps (en prenant en compte la 
fréquence cardiaque Max. et Min.).

<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=fr.machada.bpm&amp;utm_source=global_co&amp;utm_medium=prtnr&amp;utm_content=Mar2515&amp;utm_campaign=PartBadge&amp;pcampaignid=MKT-Other-global-all-co-prtnr-py-PartBadge-Mar2515-1"><img class="aligncenter" src="https://play.google.com/intl/en_us/badges/images/generic/fr_badge_web_generic.png" alt="Disponible sur Google Play" width="250" /></a>

### {% icon fa-globe %} Sources
1. [fréquence cardiaque - wikipedia](href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Fr%C3%A9quence_cardiaque){:target="_blank"}
2. [Comment calculer sa FCM? - kalenji](http://www.kalenji-running.com/fr-FR/conseil/comment-calculer-sa-frequence-cardiaque-maximale-fcm){:target="_blank"}
